\section{Modélisation}
\subsection{Constitution des machines sychrones}

On travail sur une machine à trois bobines dans le stator (les phases a, b et c) et une bobine dans le rotor. C'est donc une machine à pôle lisse car la rotation du rotor ne change pas les propriétés du matériau magnétique.
Si on utilise un aimant permanant pour le rotor, alors il y a des pôles saillants, car les aimant sont similaire au vide.

\paragraph{Parametrage électro-mécanique :}
On note $\theta_e$ l'angle re presentant la position du champ magnétique, et $\theta$ la position du rotor.
L'angle de référence est la position de la premier phase du stator.
Si on a $p$ pairs de pôles, on a la relation $\theta_e = p \theta$ en cas de synchronisme.

% // TODO schema p = 1 et p = 2

\paragraph{Inductances mutuelles :}
On modélise les flux dans les bobines du stator et les courants par la relation : \begin{equation}
    \phi_{abc} = M_{ss} \cdot i_{abc} + M_{sf} \cdot i_f \label{eq:grotech:flux_machine}
\end{equation}
avec $M_ss = \begin{pmatrix} L & M & M \\M & L & M \\ M & M & L \end{pmatrix} $ et $M_{sf} = M_0 \begin{pmatrix} cos \left(\theta_e \right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{2 \pi}{3} \right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{4 \pi}{3}\right) \end{pmatrix} $

\paragraph{Terminologie :} \begin{itemize}
    \item L'inducteur crée un champs d'induction fixe dans son repère.
    \item L'induit : crée un champs tournant dans son repère.
\end{itemize}

\subsection{Modélisation en régime non-saturé}
\paragraph{Tensions dans le stator :} Dans le stator, les tensions en convention générateur sont : \begin{equation}
    v_{abc} = - R i_{abc} - \derd{}{t} \phi_{abc} \label{eq:grotech:tension_moteur}
\end{equation}
Dans une machines à pôles lisse $\derd{}{t} M_ss = 0$, on peut donc dévelopé \ref{eq:grotech:tension_moteur} en : \begin{equation}
    v_{abc} = - M_ss \cdot \derd{}{t} i_{abc} 
    + \underbrace{ M_0 \begin{pmatrix} cos \left(\theta_e - \frac{\pi}{2}\right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{2 \pi}{3} - \frac{\pi}{2} \right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{4 \pi}{3}  - \frac{\pi}{2}\right) \end{pmatrix} 
    \cdot I_f \overbrace{\derd{\theta_e}{t}}^{p \Omega} }_{e_{abc}}
    - R i_{abc}
\end{equation}

\paragraph{Energie, puissance et couple :} On a la puissance életrique est \begin{align} P &= v_{abc} ^ t i_{abc}  + V_f I_f\\
    &= - \underbrace{\derd{i_{abc}^t}{t} M_{ss}^ t i_{abc}}_{\text{energie magnétique}} + \overbrace{e_{abc} ^t i_{abc}}^{\text{puissance mécanique}} - \underbrace{R i_{abc} + V_f I_f}_{\text{pertes Joule}}
\end{align}

ainsi \begin{equation}
    C = p M _ 0 I_f 
    \begin{pmatrix} cos \left(\theta_e - \frac{\pi}{2}\right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{2 \pi}{3} - \frac{\pi}{2} \right) \\ cos \left(\theta_e - \frac{4 \pi}{3}  - \frac{\pi}{2}\right) \end{pmatrix} ^t
    \cdot i_{abc}
\end{equation}

Si on réalise une modélisation plus poussée de la machines, on va rajouter des termes dans le couple, mais leur amplitudes est plus faible que le terme principal.

\paragraph{Couplage des phrases :} On suppose que les phases sont équilibrées, alors $\sum i_k = 0$.
On a un neutre non-relié.
On peut repartir de l'équation \ref{eq:grotech:flux_machine}: 
\begin{align} \phi_a &= \underbrace{ \left( L - M \right)}_{L_c} i_a + M_0 I_f cos \left( \theta _ e \right) \\ v_a &= - L_c \derd{i_a}{t} + e_a - R i_a \end{align}

% TODO modele de Behn-Eschenburg

\subsection{Modèle en régime permanent sinus}

On travail avec des tension sinusoïdale $v_a = V \sqrt{2} cos \left( \omega t \right)$, et $i_a = I \sqrt{2} cos \left( \omega t - \frac{\pi}{2} - \Psi\right)$.

% TODO modele de Bhan-Eschenbug complexe
\begin{align*}
\theta _ e &= p \Omega t + \theta_e(0) \\
C &= \frac{3}{2} p \underbrace{M_0 I_f}_{\phi_ f} \underbrace{I \sqrt{2}}_{I_\text{max}} cos \left(\underbrace{\omega t -\Omega t - \theta(0)}_{= 0\ \text{ en cas de synchronisme}} - \Psi _ p  \right)
\end{align*}

\section{Fonctionement d'une machines couplé au réseau}
\subsection{Échange de puissance}
On control \begin{itemize}
    \item le courant d'exitation $I_f$,
    \item le couple sur l'axe $C_\text{charge}$
\end{itemize}
On se place dans le cas d'un génératrice relié à une turbine$\left(J \derp{\Omega}{t} = C_\text{turbine} - C_{em} \right)$ et à un réseau infiniment puissant (capable d'imposé $V_{abc}$).
On néglige les pertes Joule ($R = 0$) \footnote{"escroc - Mélanie"}. 
Dans chaque une phase on a donc : $\underline E = \underline V + j L_c \omega \underline I$.

% TODO Fresnel et Bhan-Eschenbug complexe

\begin{align}
    P &= 3VI \cdot cos \phi \\
    Q &= 3VI \cdot sin \phi \\
    C &= \alpha I I_f cos \Psi \\
    C &= \frac{2 V E}{L_c \omega \Omega} sin \delta
\end{align}

% TODO autre Fresnel, varriation de E (grac à I_f) à P constant

On constate que la machines synchrone permet de controler l'energie réactive fournie au réseau.

% TODO C = f(\delta) et zone de stabilité, \derd{C}{\delta} > 0 => stable


